\startcomponent preface
\product git-way-explained

\section{前言}

本文面向有一定版本控制经验的人群，对 GIT\footnote{\from[GIT]} 有基本了解，
如果有 Subversion\footnote{\from[Subversion]}、Mercurial\footnote{\from[Mercurial]}
等使用经验更好。文中从工具的原理和设计乃至实现出发，讲述了 GIT的用法，并
以个人愚见展示了一些 GIT 不完美的方面。文章名字本来想戏谑的起名《深入浅
出 GIT》，意指原理讲的较深(但愿)，而具体单个命令用法讲的很浅，因为后者有
手册可查，但后来还是觉得有辱没类似名字命名的著作且混乱成语用法的嫌疑，遂
作罢。

以前初学 GIT 不久写过一篇《GIT 之五分钟教程》，当时以为自己对 GIT 了解的比
较好，但后来在工作中真正的用上 GIT 后，才发觉还是学习的很肤浅，遇到问题经常
觉得无所适从。GIT 秉承了 UNIX 的优良传统——小工具堆叠，“条条道路通罗马”，
可惜我常常不知道哪条路是最好走的。经过近一年的实战使用，我仍觉得 GIT 这玩意
还是没能运用自如，但总算有些心得体会，记录成文，希望对 GIT 用户有所帮助。

GIT 的命令行界面我觉得至今还是不能让人满意，我比较喜欢 Subversion、
Mercurial 的命令行界面：一致、简洁。GIT 属于那种每个人都想拼命往里面
塞功能，每个人都想让 GIT 具备自己喜欢特性的工具，结果就导致 GIT 如同
Shell 编程一般，“一切皆有可能”，虽然是颇有恶趣味，但也常让人厌烦。
这绝不会只是我个人的感受，遍观繁多的 GIT 包装工具就知道了，而且有一些
GIT 包装工具的做法被 GIT 吸收，可以说 GIT 正在成为一个怪物，一个让人又爱
又恨的怪物\footnote{我身边这种怪物还有 Perl、VIM。}，它的运行速度非
常快——真的是非常快，它的设计思想非常简洁有效。

如果你要纳入版本控制的文件树规模不大\footnote{大于 500 MB 你就要慎重考虑
了，Subversion 没有文件复制自动探测，用户如果粗心的用 svn add 来替代 svn
copy，那么会导致版本库迅速膨胀，而且 Subversion 的工作拷贝实现原理比较低
效，类似操作比起 GIT 慢得多，著名的开源项目 FreeBSD 从 CVS 转向 Subversion，
我是觉得很可惜的。}，如果你不关心分布式开发，那么对于版本控制工具，我向
你推荐Subversion， 集中式版本控制工具的佼佼者，有着非常友好的命令行和图
形使用界面，否则，如果你不是必须使用 GIT，那么我推荐Mercurial，目前分布
式版本控制工具里唯一可以跟 GIT 抗衡的选手\footnote{虽然我欣赏 Canonical
的Ubuntu Linux 发行版，但是对它家的 Bazaar 并没有多大好感，从几次使用印
象来看这东西效率太太太低了，表面友好的使用界面掩盖不住其繁复的设计。}，
Sun的OpenJDK、OpenSolaris 这样的大规模项目都是使用Mercurial 管理的。这两
者都已经被用在大量开源项目里，而且可移植性非常好。

啰嗦了这么多，该说感谢致辞了，首先要感谢 NewSMTH BBS 的 donated 和 garfileo。
大概是一年前，donated 非常耐心的给我介绍了 \ConTeXt，但那时能方便使用新
字体的 \ConTeXt\ MkIV 还没有成熟，我也就没提起兴趣继续学习。不久前我阅读
了 garfileo 的《\ConTeXt\ 学习笔记》\footnote{\from[ctxnotes]}，
才知道\ConTeXt\ MkIV 居然已堪实用，蒙这篇笔记的引导才开始慢慢学习
\ConTeXt，本文就是我正式用 \ConTeXt\ 排版的第一篇文章\footnote{就这版面设计
还很“憨厚”，另外 \ConTeXt\ MkIV 中文排版还有些问题，有待改进。}。其次我要感谢我的同事，我觍颜作为他们的
GIT 传教者以及版本库维护者，正是由于跟他们的合作促使我认真思索应该如何使
用 GIT——从“怎么用”到“怎么用好”\footnote{希望以后能明白“怎么用最好
”:-)}是个很大的转变。

\stopcomponent

